\documentclass[twoside,onecolumn]{article}
\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 
\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}
\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules
\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text
\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact
\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text
\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2y Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text
\usepackage{titling} % Customizing the title section
\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pgfplots}

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up
\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Opg 1139 - 1141} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{22. August 2021} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

\begin{document}
    \maketitle
    \subsection{Opgave 1139}
    \textbf{En dansker bosætter sig ved Espirito Sancto i Brasilien. Danskeren bor der i 10 år.\\
    For Espirito Sancto gælder\\
    \[D=175\frac{mSv}{ar}\]
    Hvor meget er danskerens kræftrisiko blevet forøget i denne tid?}\\
    1 mSv forøger risikoen for at få dødelig kræft med  0.005\%. 175 mSv over 10 år giver derfor:
    \[10\cdot 175 \cdot 0.005\% = 8.750\%\]
    10 år ved Espirito Sancto forøger ens risiko for dødelig kræft med 8.750\%.
    \subsection{Opgave 1140}
    \textbf{Medlemmerne af en bestemt flybesætning befinder sig i 10 km højde 6 timer om dagen 200 dage om året.\\
    \begin{enumerate}
        \item Hvor stort bliver det ekstra dosisækvivalent, som de herved udsættes for?\\
        Ækvivalentdosisen for 3 timers fly i 10km's føjde er 0.01mSv. Per dag:
        \[0.01 \cdot \frac{6}{3} = 0.02\]
        og over et år:
        \[0.02mSv \cdot 200 = 4\]
        Over en periode på 1 år vil flybesætningen være eksponeret for 4 mSv.
        \item Hvor stor er den ekstra kræftrisiko, som de får af denne grund?\\
        Risikoen for dødelig kraft er øget med 0.005\% per 1 mSv og 4 mSv svarer derfor til en øget risiko på
        \[4 \cdot 0.005\% = 0.02\%\]
        Flybesætningen risiko for dødelig kræft vil være øget med 0.02\%.\\
        Vi antager, at medlemmerne af flybesætningen er aktive flyvere i 20 år.\\
        \item Hvor stort bliver det ekstra dosisækvivalent, som de herved udsættes for?\\
        \[20 \cdot 4mSv = 80mSv\]
        Over en periode på 20 år vil flybesætningen være eksponeret for 80 mSv ekstra.
        \item Hvor stor er den ekstra kræftrisiko, som de får af denne grund?\\
        \[80 \cdot 0.02\% = 0.4\%\]
        Flybesætningen risiko for dødelig kræft vil være øget med 0.4\%.
    \end{enumerate}
    }
    \subsection{Opgave 1141}
    \textbf{Kaffe indeholder 5 \% K, beregnet efter masse. Vi regner med, at der går 10 g bønner til en kop god, stærk kaffe.\\
    \\En gymnasieelev laver i weekenden lektier hele dagen og drikker ved den lejlighed så meget kaffe, at eleven inden for 24 timer hele tiden indeholder kaliummængden fra 10 kopper kaffe.\\
    \\Beregn dosis og dosisækvivalentet, som eleven får på grund af kaffedrikningen.\\
    \\Foretag selv nødvendige antagelser.\\}
    Vi beregner først hvor mange gram K eleven indeholder:
    \[0.05\cdot 10g\cdot 10 = 5g\]
    Vi finde nu hvor mange gram K-40 udgør:
    \[5g \cdot 0.000118 = 0.00059g\]
    Vi finder nu hvor mange atomer de 0.00059g svarer til(Vi antager protoner og neutroner har samme vægt,$1.66\cdot10^{-24}g$ og ser bort fra elektroner):
    \[N = \frac{m_K}{m_{kerne}} = \frac{0.00059g}{40\cdot1.66\cdot10^{-24}g} = 8.8855\cdot10^{18}\]
    Vi skal nu finde aktiviteten fra K-40. Aktiviteten kan findes ved:
    \[A = k\cdot N\]
    \[A = \frac{\ln(2)}{T_{\frac{1}{2}}}\cdot N = \frac{\ln(2)}{1.248\cdot 10^9\cdot 365 \cdot 24 \cdot 3600s}\cdot 8.8855\cdot10^{18} = 156.49Bq\]
    Vi vil nu finde dosishastigheden. Den kan findes således:
    \[\dot{D} = \frac{P_{abs}}{m} = \frac{E_{\beta}\cdot A}{m}\]
    En $\beta$-partikels gennemsnitlige energi er $E_{\beta} = 0.44MeV$. Vi antager at eleven vejer 60 kilo:
    \[\dot{D} =\frac{0.44MeV\cdot 156.49Bq}{60} = \frac{0.44\cdot 10^6\cdot1.602\cdot10^{-19} \cdot156.49}{60} = 1.8384\cdot10^{-13}\frac{W}{kg}\]
    Vi finder nu den samlede dosis for en dag:
    \[D = \dot{D} \cdot t = 1.8384\cdot10^{-13}\frac{W}{kg}\cdot 24\cdot 3600 = 1.5884\cdot10^{-8}\frac{W}{kg} = 10^{-5}mGy\]
    $\beta$-stråling har en kvalitetsfaktor på $Q = 1$:
    \[H = Q \cdot D = 1\cdot 1.5884\cdot10^{-5}mGy = 1.5884\cdot10^{-5}mSv\]
    Eleven får en dosisækvivalent på $1.5884\cdot10^{-5}mSv$.
\end{document}
